\documentclass[,]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={« Dater d'après le cachet » Une approche méthodologique pour les cachets circulaires hittites},
            pdfauthor={Néhémie Strupler},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[shorthands=off,main=]{babel}
\else
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{}
\fi
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{{#1}}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{{#1}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\newcommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}
  \title{« Dater d'après le cachet » Une approche méthodologique pour les cachets
circulaires hittites}
  \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
  \author{Néhémie Strupler}
  \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
  \predate{\centering\large\emph}
  \postdate{\par}
  \date{manuscrit daté du 2013-07-13 (recompilé avec Rmarkdown le 2017-03-06
pour rendre le code informatique apparent)}

\usepackage{natbib}
\bibpunct{}{}{ ; }{a}{}{ ; }
\usepackage[french]{cleveref}
\crefname{figure}{fig.}{figures}
\usepackage{siunitx}
\bibliographystyle{plainnat-fr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

\hypersetup{colorlinks=true, breaklinks=true, urlcolor= blue, linkcolor= black,
            citecolor=blue, bookmarksnumbered=true, pageanchor=true }

\author{Néhémie Strupler \thanks{ Doctorant, \textsc{cnrs-umr 7044 archimède} -- \textbf{Université de Strasbourg}, \textsc{Institut für Altorientalische Philologie und Vorderasiatische Altertumskunde} -- \textbf{Westfälische Wilhelms-Üniversität Münster}. Afin d'alléger la lecture et les graphiques les sceaux
sont identifiés par une lettre, renvoyant à un catalogue, suivie du numéro du
catalogue selon le principe suivant :      \newline
\indent - B équivaut à \cite{Boehmer1987} ;  \newline
\indent - D équivaut à \cite{Dincol2008} ;     \newline
\indent - G équivaut à \cite{Guterbock1942} ;  \newline
\indent - H équivaut à \cite{Herbordt2005}.   \newline
 Ex : D.57 fait référence au numéro 57 du catalogue \cite{Dincol2008}.
}}

\begin{document}
\maketitle

\newcommand{\SH}[1]{H.#1}
\newcommand{\SB}[1]{B.#1}
\newcommand{\SD}[1]{D.#1}
\newcommand{\SG}[1]{G.#1}

\newcommand{\vari}[1]{\textsl{#1}}
\newcommand{\AussenringAnzahl}{\vari{Nombre de bordures}}
\newcommand{\DmAussen}{\vari{Diamètre total}}
\newcommand{\DmZentrum}{\vari{Diamètre de la plage centrale}}
\newcommand{\VerschiedeneHiero}{\vari{Nombre de hiéroglyphes différents}}
\newcommand{\VerschiedeneSymb}{\vari{Nombre de symboles différents}}
\newcommand{\Datierung}{\vari{Datation}}
\newcommand{\DatierungVermutet}{\vari{Datation supposée}}
\newcommand{\Fundort}{\vari{Lieu de découverte}}
\newcommand{\Anordnung}{\vari{Disposition des hiéroglyphes de la plage centrale}}
\newcommand{\AussenType}{\vari{Type de décor des bordures}}
\newcommand{\BegrenzungZentrum}{\vari{Delimitation de la plage centrale}}
\newcommand{\Darstellung}{\vari{Représentation}}
\newcommand{\Wolbung}{\vari{Surface}}
\newcommand{\Titel}{\vari{Titre}}

\newcommand{\moda}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\Prinz}{\moda{prince}}
\newcommand{\kein}{\moda{absence}}
\newcommand{\keinT}{\moda{absence de titre}}
\newcommand{\Beamte}{\moda{fonctionnaire}}
\newcommand{\konkav}{\moda{concave}}
\newcommand{\flach}{\moda{plat}}
\newcommand{\flechtband}{\moda{frise torsadée}}
\newcommand{\keinfb}{\moda{absence de frise torsadée}}
\newcommand{\vertieft}{\moda{étagé}}
\newcommand{\ornamental}{\moda{ornemental}}
\newcommand{\keinAT}{\moda{absence}}
\newcommand{\Tiere}{\moda{animal}}
\newcommand{\Prozession}{\moda{humain}}
\newcommand{\ungeordnet}{\moda{atypique}}
\newcommand{\paar}{\moda{en doublet}}
\newcommand{\kreuz}{\moda{en quinconce}}
\newcommand{\kugel}{\moda{cupule}}
\newcommand{\rosette}{\moda{rosette}}
\newcommand{\adler}{\moda{aigle bicéphale}}
\newcommand{\TNT}{\moda{T1-N-T1}}
\newcommand{\TNTT}{\moda{T1-N-T2}}  

\newcommand{\LVita}{\moda{L369}}
\newcommand{\LVitaa}{\moda{L440}}
\newcommand{\LVitaaa}{\moda{L441}}
\newcommand{\LBonus}{\moda{L370-BONUS$_{2}$}}


\newcommand{\initessup}{Ini-Teššup}
\newcommand{\kuruntiya}{Kuruntiya}
\newcommand{\sahurunuwa}{Sahurunuwa}
\newcommand{\suppiluliumaE}{Suppiluliuma I}
\newcommand{\suppiluliumaZ}{Suppiluliuma II}
\newcommand{\walwaziti}{Walwaziti}

\subsection{Introduction}\label{introduction}

Utilisés depuis des millénaires, les cachets gravés d'initiales, de
titres ou d'emblèmes, en creux ou en relief, servent à sceller des
objets pour en attester l'authenticité et en contrôler l'ouverture.
Pendant la période du Bronze récent, ce sont les cachets circulaires et
les sceaux-bagues qui sont utilisés au nord de la chaîne des monts
Taurus, en pays hittite. Les études sigillographiques des cachets
hittites, débutées il y a plus d'un siècle, ont largement contribué à la
découverte et à la connaissance de cette civilisation.

Chaque cachet est unique, identifiable par sa légende et son
iconographie, et témoigne aussi bien de pratiques administratives que du
context culturel (\cref{Img-3periode,Img-Groupe}). Cependant, rares sont
les cachets (ou leurs impressions) datés grâce à leur contexte de
découverte. Souvent, ils proviennent de couches d'érosion. Leur datation
-- hormis les sceaux royaux -- repose essentiellement sur l'étude
iconographique. C'est le mérite, entre autres, de R. M. Boehmer d'avoir
classé de manière rigoureuse les sceaux hittites en périodes, grâce à
une étude stylistique qui sera reprise et complétée
ici\footnote{\cite{Boehmer1975}; \cite{Boehmer1987}.  Pour un
historique des recherche, cf. \cite[1--3]{Herbordt2005} ;
\cite[1--2]{Dincol2008}.}. Ces travaux cherchent à cerner un problème de
variabilité : quelle typologie établir pour grouper les cachets et les
ordonner chronologiquement ?

Le découverte en 1990--1991 d'un lot de plus de 3000 empreintes de
sceaux dans la capitale hittite Ḫattuša et publiées de manière
remarquable ont renouvelé nos connaissances de la glyptique
anatolienne\footnote{\cite{Herbordt2005,Herbordt2011}. Lors de ces campagnes,
3401 empreintes ont été récoltées et classées en 148 sceaux royaux  (pour 2062
empreintes) et 785 seaux de princes et fonctionnaires (pour 1339 empreintes).
Cf. \cite[2]{Herbordt2011}.}. Une telle masse de documents a brusquement
quadruplé le nombre de scellés découvert en un siècle à
Boğazköy\footnote{\cite[3]{Herbordt2005}.}. Le corpus de Nişantepe a
permis d'affiner le classement chronologique et d'attribuer quelques
sceaux à deux périodes : le début de la période hittite impériale (ca
XIVe s.) et la fin de la période hittite impériale (ca XIIIe
s.)\footnote{ \cite{Herbordt1998,
Herbordt2000} ; \cite[9--18]{Herbordt2005}.}. De la même manière, la
mise au jour de sceaux dans des provinces de l'empire hittite et les
progrès accomplis dans lecture des hiéroglyphes contribuent au renouveau
de nos connaissances\footnote{Cf. \cite[XI-XII]{Boysan-Dietrich2009}.}.
En contre partie, en l'absence de synthèse récente et vu les nouvelles
découvertes, la remise en question des anciennes interprétations et
datations reste difficile. Partant de ce constat, le recours à une
approche statistique descriptive multidimensionnelle offre la
possibilité d'observer, d'explorer et de valider (ou d'invalider) des
hypothèses sur un jeu de données multivariées et d'intégrer aisément
anciennes et nouvelles découvertes. Ces analyses permettent de
représenter graphiquement la variabilité des sceaux pour illustrer d'une
part la variance entre chaque cachet et, d'autre part, celle entre les
groupes.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{images/Fig1.png}
\caption{Sceaux \SD{2}, \SH{153}, \SH{220} datant respectivement des trois périodes définies, 16e--15e, 14e, 13e.}
\label{Img-3periode}
\end{figure}

\subsection{Exploration
multidimensionnelle}\label{exploration-multidimensionnelle}

L'idée de cette étude est de représenter la variabilité des cachets
circulaires hittites afin de souligner l'unicité de chaque sceaux mais
aussi leurs caractéristiques communes. J'ai opté pour une étude de
différentes variables selon une Analyse en Composantes Principales
(A.C.P.) et une Analyse Factorielle Discriminante
(A.F.D.)\footnote{Pour une description des méthodes, voir
\cite{Escofier2008, Lebart2006}. Cette étude a été réalisée avec le logiciel
R (\cite{R}), les librairies FactoMineR (\cite{Husson2013}) et MASS
(\cite{Venables2002}) pour les analyses et la librairie ggplot2 pour les
graphiques (\cite{Wickham2009}).}. Ces analyses permettent d'étudier des
individus décrits par un jeu de variables que l'on résume en « réduisant
sa dimensionnalité ». L'objectif de ces méthodes est de mettre en
lumière des liens entre les individus, entre les variables et finalement
de caractériser les individus par un certains nombre de variables. La
variabilité n'est pas un problème à surmonter, mais bien au contraire un
caractère à éclairer et à expliquer.

L'étude se fonde sur le corpus de sceaux non royaux et circulaires
découverts à Boğazköy. Seul un échantillon du corpus (118 individus) a
été sélectionné, intégré dans une base de données et analysé afin
d'illustrer le potentiel de ces méthodes. Seuls les cachets circulaires
pour obtenir un corpus homogène et analyser leur morphologie. Tous les
cachets circulaires ont été réalisés selon le même modèle avec une plage
centrale et des bordures circulaires (fig. \ref{Img-3periode}). La plage
centrale se compose d'une inscription en louvite hiéroglyphique
mentionnant le nom, puis éventuellement le titre du propriétaire
accompagné de divers motifs. Les bordures circulaires, simples ou
concentriques, peuvent être garnies de hiéroglyphes, de représentations
humaines ou bien de motifs décoratifs. Pour cette étude nous avons
consigné des variables quantitatives\footnote{Les variables sont les
suivantes : \AussenringAnzahl, \DmAussen, \DmZentrum, \VerschiedeneHiero,
\VerschiedeneSymb} et qualitatives,
\footnote{Les modalités des variables
  qualitatives sont indiquées entre parenthèses : \Anordnung{} (\ungeordnet /
  \paar / \kreuz / \moda{Titre de part et d'autre du nom}), \AussenType{}
  (\keinAT / \ornamental / \Tiere / \Prozession), \BegrenzungZentrum{}
  (\moda{absence / ligne simple / frise de rectangles}), %\Darstellung,
\Wolbung{} (\moda{plate} / \konkav / \moda{étagée}), \Titel{} (\Prinz / \keinT /
\Beamte).} ainsi que les hiéroglyphes\footnote{Nous avons suivis la
  classification traditionnelle, c'est-à-dire la liste de Laroche pour les
signes 1 à 497 (\cite{Laroche1960}), augmentée de la liste de Hawkins
(\cite[139]{Hawkins1995}). Les signes de la liste Laroche sont précédé d'un
L, ceux identifiés par Hawkins d'un astérisque.} et les
symboles\footnote{Les
motifs ont été classés en \flechtband, \adler, \moda{griffon}, \moda{vegetaux},
\rosette, \kugel, \LVita, \LVitaa, \LVitaaa, \LBonus.}. Cette première
investigation a été limitée aux sceaux dont la conservation permet de
renseigner toutes les
variables\footnote{Par exemple \SH{153} (fig.  \ref{Img-3periode})
  représente la limite de conservation des sceaux étudiés: même s'il est
  incomplet, il peut être restitué car la bordure circulaire répète les mêmes
  motifs. Éviter les données manquantes simplifie le traitement statistique des
  données. Il existe néanmoins différentes méthodes pour prendre en
  considération les individus aux données manquantes, qui n'ont pas en
  elle-même un caractère
rédhibitoire.}.

L'un des objectifs de cette recherche est de reprendre le problème
chronologique. Au sein du corpus de sceaux de Boğazköy, peu de
scellements sont datés avec précision et l'essentiel de la documentation
archéologique repose sur l'étude stylistique. La découverte du corpus de
Nişantepe a permis d'attribuer quelques sceaux à deux périodes : le
début de la période hittite impériale (14e siècle) et la fin de la
période hittite impériale (13e
siècle)\footnote{\cite{Herbordt1998}; \cite{Herbordt2000};
\cite[9--18]{Herbordt2005}.}. Quelle corrélation existe-t-il entre la
variable datation et les autres variables ? Herbordt souligne que la
taille et la proportion entre la plage centrale et les bordures
circulaires évoluent. Le diamètre de la plage centrale devient de plus
en plus important et les bordures circulaires s'amenuisent, voire
tendent à disparaitre\footnote{\cite[45--46]{Herbordt2005}.}.
L'évolution de la morphologie des sceaux est un aspect qui est
particulièrement adapté à une approche statistique. On pourra alors
tester la fiabilité de cette
hypothèse\footnote{Schoop a utilisé des critères morphologiques pour dater la
céramique hittite de Boğazköy, dont le principe a inspiré cette étude. Cf.
\cite{Schoop2006}.}. Enfin une étude des symboles souligne l'association
des symboles entre eux mais aussi leur corrélation avec la chronologie.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width= 0.8\linewidth]{./images/Fig2.png}\\
\caption{Sceaux \SH{206}, \SH{607}, \SH{676}, \SH{253}, \SH{474}.}
\label{Img-Groupe}
\end{figure}

\section{Constitution du corpus étudié}

À titre exemple, 118 cachets circulaires de fonctionnaires découverts à
Boğazköy ont été sélectionnés (voir \cref{tab-indi}). L'essentiel de la
documentation provient du complexe de Nişantepe, où les documents ont
été découverts dans les vestiges du
Westbau\footnote{\cite[7-19]{Herbordt2005}.}. Quelques sceaux
proviennent du complexe découvert dans les années 1930 à
Büyükkale\footnote{\cite{Guterbock1942}.}, d'autres ont été découverts
dans la ville basse et la ville
haute\footnote{\cite{Boehmer1987,Dincol2008}.}. Les datations relatives
ou absolues de cachets sont rares et les sceaux ont été classés en
quatre groupe selon leur datation. Un premier groupe représente les
sceaux appartenant à la période de l'Ancien royaume hittite (\emph{ca}
16e --15e siècle), un groupe intermédiaire correspond au début de
l'Empire hittite (\emph{ca} 14e siècle), un troisième groupe correspond
à la fin de l'Empire hittite (\emph{ca} 13e siècle). Enfin un dernier
groupe comprend les sceaux de datation inconnue.

La période du 16e--15e siècle est problématique : il faut admettre que
l'on ne dispose que de peu d'éléments pour établit une
chronologie\footnote{ Pour cette
période, il n'existe pratiquement aucun sceau qui provienne d'un contexte fermé.
Cf. \cite[33--58]{Boehmer1987}.}. Néanmoins, les critères
paléographiques et la ressemblance des sceaux avec ceux de la période du
Bronze moyen permet de bien isoler ce groupe par rapport aux cachets
plus récents dont 30 exemplaires ont été sélectionnés.

À Nişantepe, grâce à la découverte d'un lot de scellements associés avec
des empreintes de rois hittites du début de la période hittite impériale
(Suppiluliuma Ier -- Arnuwanda II -- Mursili II), des empreintes ont été
datées du début du 14e siècle. Celles-ci, découvertes dans le coin
sud-est de la pièce 3\footnote{\cite[11--13, 75--77]{Herbordt2005}.},
proviennent d'un étage qui s'est effondré et certaines intrusions
d'empreintes plus récentes ont été constatées. Seuls les sceaux de cet
ensemble qui sont attestés par plus d'une empreinte ont été catalogués ;
les cachets attestés par une seule empreinte n'ont pas été considéré
comme appartenant à ce groupe\footnote{Ont été considérés comme datant
  du début de la période impériale, les sceaux de Halparuntiya (\SH{108}),
  Izzummiziti (\SH{153}, \SH{154}; \SH{155} est incomplet), Luwa (\SH{210},
  \SH{212}; \SH{211} est incomplet). % À l'inverse, Tuwanizi (\SH{472}),
Avis$_{2}$ (\SH{592}). \emph{x-\textit{mi-ti}} (\SH{386}), Tuwa (\SH{470}) et
\emph{su+ra/i(-)tà-mi(-)tà(?)...} (\SH{567}), attestés chacun par une seule
impression, ont  été considérés de datation incertaine. Cf. \cite[12, tableau
3]{Herbordt2005}.}. Grâce à la corrélation entre les ensembles de
Nişantepe et de Büyükkale découverts dans les années 1930, Herbordt
attribue une série de sceaux à la même
période\footnote{\SG{47}, \SG{48}, \SG{53}, \SG{54}, \SG{204},
  \SH{207} et \SB{214}. Cf. \cite[75--77]{Herbordt2005}. 
}. Au total 12 sceaux ont pu être attribués au 14e siècle

En ce qui concerne les sceaux du 13e siècle de Nişantepe, les contextes
de découverte sont moins
satisfaisants\footnote{\cite[18]{Herbordt2005}.}. Je considère le corpus
découvert dans le coin nord-est de la pièce 3 comme datant de la fin du
13e siècle\footnote{\label{nep3}\cite[13--14]{Herbordt2005} ;
\cite[11]{Herbordt2011}. J'ai retenu les exemples les mieux conservés:
\SH{140}, \SH{145}, \SH{206}, \SH{496} (=\SH{494}), \SH{501}, \SH{579},
\SH{619}, \SH{674}, \SH{676}.}. De plus l'étude prosopographique permet
d'attribuer des empreintes au 13e siècle grâce à une correspondance avec
les personnes cités dans les
textes\footnote{\cite[77--89]{Herbordt2005}. Il
  faut néanmoins noter la différence dans l'accréditation de l'identification
  entre Herbordt et Hawkins, qui, lui, utilise toujours le conditionnel
  (\cite{Hawkins2005}). J'ai uniquement sélectionné les personnages
  proposés par Herbordt et pour lesquels Hawkins exprimait peu de doutes,
  attribuant une datation incertaine aux personnes suivantes: Aki[ (\SH{2}),
  Alalimi (\SH{3 à 10}), Ari-Šarruma (\SH{633}), Halpaziti (\SH{112}), Huzziya
(\SH{1313}), Kassu (\SH{158}), Mizrimuwa (\SH{243 à 246}), \v{S}au\v{s}kamuwa
(\SH{365 à 372}), Tarhuntapiya (\SH{418 à 420}), MAGNUS-TONITRUS (\SH{625 à 630}).
\initessup{} (\SH{150 et 151}) est roi et n'a donc pas été étudié.}.

Les princes Ehli-Šarruma, \kuruntiya, Taki-Šarruma et les scribes
Mahhuzi, \sahurunuwa{}, \walwaziti{} sont à dater de cette
période\footnote{Ce qui
correspond, pour les sceaux bien conservé, à \SH{102}, \SH{400}, \SH{220},
\SH{346} et \SH{347}. Mal conservés, les sceaux de \kuruntiya{} et de \walwaziti{}
n'ont pu être intégrés dans le corpus.}. Finalement, pour étoffer ce
groupe, le présence de multiples impressions sur des scellements a
permis de regrouper des fonctionnaires contemporains du prince
Kuruntiya\footnote{ \SH{94}, \SH{229}, \SH{607}, \SH{674}, \SH{676}. Cf.
\cite[84, tableau 10, groupe 2]{Herbordt2005}. À noter que \SH{674} et
\SH{676} ont été trouvés au nord-est de la pièce 3 (cf. ci-dessus note
{\ref{nep3}}).}, portant ce groupe à 18 individus.

\section{A.C.P.}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(knitr)}
\KeywordTok{library}\NormalTok{(FactoMineR)}
\KeywordTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Lire les données}
\NormalTok{cachets_tsv <-}\StringTok{ "data/cachets_hittites.tsv"}
\NormalTok{cachets_deconcat_tsv <-}\StringTok{ "data/cachets_hittites_deconcat.tsv"}
\NormalTok{individus_etudies_tsv <-}\StringTok{ "data/individus_etudies.tsv"}
\NormalTok{individus_etudies <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read.delim}\NormalTok{(individus_etudies_tsv, }\DataTypeTok{row.names =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{cachets <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read.delim}\NormalTok{(cachets_tsv, }\DataTypeTok{row.names =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{cachets_deconcat <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read.delim}\NormalTok{(cachets_deconcat_tsv, }\DataTypeTok{row.names =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{cachets$Datation <-}\StringTok{ }\KeywordTok{relevel}\NormalTok{(cachets$Datation, }\StringTok{"14e"}\NormalTok{)}
\NormalTok{cachets$Datation <-}\StringTok{ }\KeywordTok{relevel}\NormalTok{(cachets$Datation, }\StringTok{"16-15e"}\NormalTok{)}
\NormalTok{cachets$Datation <-}\StringTok{ }\KeywordTok{relevel}\NormalTok{(cachets$Datation, }\StringTok{"Inconnue"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Analyse en Composantes Principales (ACP)}

\NormalTok{pca_var <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Nmbr.Plage.ext"}\NormalTok{, }\StringTok{"Dm.ext"}\NormalTok{, }\StringTok{"Dm.int"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nmbr.hiero"}\NormalTok{,}
             \StringTok{"Nmbr.Symb"}\NormalTok{, }\StringTok{"Datation"}\NormalTok{,}\StringTok{"Orga.hiero"}\NormalTok{,}
             \StringTok{"Decor"}\NormalTok{, }\StringTok{"Del.centre"}\NormalTok{, }\StringTok{"Surface"}\NormalTok{, }\StringTok{"Titre"}\NormalTok{)}

\NormalTok{cachets_pca <-}\StringTok{ }\KeywordTok{PCA}\NormalTok{(cachets[ , pca_var],}
                \DataTypeTok{quali.sup =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{6}\NormalTok{:}\DecValTok{11}\NormalTok{), }
                \DataTypeTok{graph =} \NormalTok{F)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Calculer coordonnées des ellipses}
\NormalTok{concat_data <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cbind.data.frame}\NormalTok{(cachets[,}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Datation"}\NormalTok{)], cachets_pca$ind$coord)}
\NormalTok{ellipse_coord <-}\StringTok{ }\KeywordTok{coord.ellipse}\NormalTok{(concat_data, }\DataTypeTok{bary =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{, }\DataTypeTok{npoint =} \DecValTok{1000}\NormalTok{)}
\NormalTok{ellipse_coord$res <-}\StringTok{ }\NormalTok{ellipse_coord$res[}\DecValTok{1001}\NormalTok{:}\DecValTok{4000}\NormalTok{,] }
\NormalTok{pca_ellipse <-}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(ellipse_coord$res)  }
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(pca_ellipse) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"datelli"}\NormalTok{,}\StringTok{"dim1elli"}\NormalTok{,}\StringTok{"dim2elli"}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Coordonnées des individus}
\NormalTok{pca_gg <-}\StringTok{ }\NormalTok{cachets_pca$ind$coord[,}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{:}\DecValTok{2}\NormalTok{)]}
\NormalTok{pca_gg <-}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(pca_gg)}
\NormalTok{df_indi <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cbind}\NormalTok{(pca_gg, cachets$Datation)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(df_indi) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Dim1"}\NormalTok{,}\StringTok{"Dim2"}\NormalTok{,}\StringTok{"Date"}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Label de la 1ère dimension}
\NormalTok{labelx <-}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(cachets_pca$eig[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{],}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{labelx <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Dimension 1 ("}\NormalTok{,labelx,}\StringTok{"%)"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{""}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Label de la 2ème dimension}
\NormalTok{labely <-}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(cachets_pca$eig[}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{],}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{labely <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Dimension 2 ("}\NormalTok{,labely,}\StringTok{"%)"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{""}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Base de ggplot}
\NormalTok{bwplot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(df_indi, }\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{Dim1 ,}
                    \DataTypeTok{y =} \NormalTok{Dim2, }
                    \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(df_indi)))}


\CommentTok{# Plot en gris}
\NormalTok{bwplot +}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_jitter}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{df_indi, }
                     \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{Dim1,}
                         \DataTypeTok{y =} \NormalTok{Dim2, }
                         \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(df_indi),  }
                         \DataTypeTok{shape =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Date), }
                         \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Date)),}
                     \DataTypeTok{size =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_colour_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"#BFBFBF"}\NormalTok{,}\StringTok{"#A8A8A8"}\NormalTok{,}\StringTok{"#666666"}\NormalTok{,}\StringTok{"#000000"}\NormalTok{)) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_shape_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DecValTok{16}\NormalTok{,}\DecValTok{17}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{)) +}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{vjust =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\DataTypeTok{size =} \DecValTok{3}\NormalTok{) +}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{pca_ellipse, }
             \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{dim1elli, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{dim2elli, }
                 \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(datelli), }
                 \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(pca_ellipse)}
                 \NormalTok{),}
             \DataTypeTok{size =} \FloatTok{0.1}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_fill_grey}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{theme_bw}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{labs}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{labelx, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{labely, }\DataTypeTok{title =} \StringTok{"Analyse en Composantes Principales"}\NormalTok{) +}\StringTok{   }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_hline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{yintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_vline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{xintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{)  }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{figure/ACP-plot-1.png}
\caption{Analyse en Composantes Principales illustrée selon la datation}
\end{figure}

Sans rentrer dans les détails d'une A.C.P., le représentation du système
solaire comme une droite sur laquelle sont placées les planètes illustre
le principe de l'analyse. Les trois dimensions du système solaire sont
réduites à un axe qui représente au mieux les
distances\footnote{\cite[9]{Husson2011}.} et ce graphique permet
d'interpréter les individus (planète). Dans cette étude, les variable
quantitatives correspondent aux critères morphologiques et ont été
synthétisés avec une A.C.P (fig. 3)

La première dimension est caractérisée par le diamètre de la plage
centrale et le nombre de hiéroglyphes différents tandis que la deuxième
dimension synthétise le nombre de plages extérieures et de symboles
différents\footnote{Les deux
  composantes principales représentent \SI{69}{\percent} de la variance du tableau de
  données, \SI{41}{\percent} par le premier axe et \SI{28}{\percent}.} .
Autrement exprimé, les sceaux sont ordonnés le long de l'axe principale
(en abscisse) selon la taille de la plage centrale et le nombre de
hiéroglyphes différents. Si l'on prend l'exemple des deux individus aux
coordonnées les plus extrêmes sur cette axe, \SD{6} a une plage centrale
de \SI{9}{\milli\meter}, tandis que \SH{136} à une plage centrale de
\SI{27}{\milli\meter}. De même, alors que \SD{6} possède 2 hiéroglyphes
différents (L.105, L.376), \SH{136} en à 7 (L.46, L.363, L.390, L.45,
L.17, L.102, L.383)\footnote{L.340 et L.370 ont été considéré comme des
symboles puisqu'ils n'ont pas de rôle sémantique dans la légende.}. Si
l'on illustre la deuxièmes dimension (en ordonnée) avec deux valeurs
extrêmes, \SH{222} n'a ni symboles ni plage
extérieure\footnote{\SH{222} n’a pas de
symbole mais simplement une légende hiéroglyphique :
L.326, L.175, L.23, L.390, L.110, *508, L.376.} ni plage extérieure et
est opposé à \SH{207} qui possède deux symboles (L.440, L.370) et une
plage extérieure divisée en deux cercles concentriques.

Pour compléter le graphique, on peut projeter des variables qualitatives
(dites illustratives) pour étudier la corrélation avec la morphologie.
La modalité de la variable \Datierung{} associée à chaque individu a été
représentée par un symbole combiné à une gradation de gris (fig. 3). De
plus, pour les trois périodes, une ellipse de confiance
(\SI{95}{\percent}) a été tracée autour du centre de gravité de chaque
modalité. Ces trois modalités se différencient sur le plan et
s'échelonnent le long du premier axes. On peut en conclure que la
morphologie du cachet, surtout la première dimension, est corrélée avec
la datation. Ainsi, la taille de la plage centrale a, au fil du temps,
tendance à être de plus en plus grande, comme l'avait déjà souligné
Herbordt\footnote{\cite[45--46]{Herbordt2005}.}. À cette croissance
correspond également une augmentation du nombre de hiéroglyphes
différents dans la légende.

Une telle observation n'est guère surprenante. L'augmentation graduelle
de la taille des sceaux à été récemment souligné dans le cas des sceaux
anonymes des Tabarna\footnote{\cite[41]{Wilhelm2012}.} tout comme pour
les cachets royaux\footnote{\cite[45]{Herbordt2011}.}, deux corpus dont
les individus peuvent être ordonnées chronologiquement grâce aux données
épigraphiques. Il semble nécessaire de souligner que les tailleurs de
cachets hittites avaient conscience de la proportion des sceaux, même si
les raisons de cette évolution graduelle nous échappent. Trois cachets
du roi \suppiluliumaZ{} ont une morphologie similaire à ceux de
\suppiluliumaE{} et se démarquent significativement de l'évolution
constatée. Il y a là sans doute une volonté pour ce roi de renouer avec
le passé glorifié de son ancêtre éponyme par la reprise d'un ancien
canon\footnote{\cite[45]{Herbordt2011}.}.

Ce dernier exemple rappel de manière éloquente que les seuls critères
morphologiques d'un cachet ne permettent pas de proposer une datation.
Cette ambivalence se retrouve dans le cas des sceaux de fonctionnaires.
On observe sur le graphique (fig. 3) trois cachets (\SH{206}, \SH{607},
\SH{676}) qui datent du 13e siècle mais qui sont représentés juste à
côté du groupe du 16e--15e : ils ont une morphologie plus proche de ce
groupe que de celle des cachets du 13e siècle (fig. \ref{Img-Groupe}).
Ces trois cachets sont du point de vue du style, de l'iconographie et de
la facture similaires entre eux : ils possèdent le même type de décor
extérieur (le titre du fonctionnaire se répète sur la bordure
extérieure)\footnote{Ces cachets sont
d'ailleurs regrouper à ce propos par Herbordt (\cite[fig. 32d, 32f et
32i]{Herbordt2005}).}, un même répertoire iconographique (l'aigle
bicéphale) et l'exécution est
semblable\footnote{Dans deux cas sur trois, Herbordt souligne la
qualité et la précision du travail : \SH{206} (\cite[149]{Herbordt2005}) et
\SH{607} (\cite[220]{Herbordt2005}).}. À ce groupe on peut ajouter les
sceaux non datés \SH{253}, \SH{474}, qui s'apparentent aux trois
exemples précédents par le style, l'iconographie et l'exécution. Au
final, on obtient un groupe de sceaux similaires et dont la cohérence
interne mais aussi la variabilité vis-à-vis de la majorité des sceaux de
cette période transparaît clairement. Si dans le cas du sceau royal de
\suppiluliumaZ{} il est possible de suggérer un rattachement à d'anciens
canons, il est difficile de comprendre pourquoi ces cinq cachets de
fonctionnaires s'écartent de la tendance générale (fig.
\ref{Img-Groupe}). Néanmoins, il faut y reconnaître une production typée
et restreinte pour ces cinq cachets, dont l'unité pourrait être
attribuée à la production d'un atelier, voire à la main d'un artisan.

\subsection{A.F.D.}\label{a.f.d.}

Grâce à une A.F.D., on cherche à distinguer des groupes selon les
modalités d'une variable qualitative. L'intérêt de cette méthode dans le
cas des cachets circulaires est de rechercher si les trois périodes sont
discriminantes ; existe-t-il une corrélation entre périodes et
caractères exprimés ? Dans le cas de l'A.F.D. les variables sont
synthétisées pour obtenir une variance maximale entre les modalités de
cette variable, afin de mettre en évidence les dissemblances, tout en
rapprochant le plus possible ceux qui appartiennent à un même groupe
afin que l'étendue des groupes soit
minimale\footnote{\cite[253]{Lebart2006}.}. L'analyse permet d'établir
les trois périodes (modalités à discriminer), de les représenter et de
projeter les individus dont on ne connait pas la datation grâce aux
mesures qui ont généré la discrimination. Il est alors possible
d'inférer une datation pour ces sceaux en fonction de leur position sur
le graphique. Pour cette analyse nous avons pris en considération des
données quantitatives et
qualitatives\footnote{L'A.C.P. à mis en évidence qu'une distinction se basant
uniquement sur des critères métriques n'est pas adaptée pour aborder le problème
de la chronologie. Le codage de l'analyse a eu lieu en deux étapes : tout
d'abord en effectuant une Analyse des Correspondances Multiples sur les
variables qualitatives dont les coordonnées, assemblées avec les variables
quantitatives ont été analysées avec une A.F.D.. Les hiéroglyphes n'ont pas
été intégrés dans cette étude.}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(MASS)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Extraction des coordonnées avec une ACM }
\NormalTok{SiegSymbMCA <-}\StringTok{ }\NormalTok{cachets[ , }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Nmbr.Plage.ext"}\NormalTok{, }\StringTok{"Dm.ext"}\NormalTok{, }
                            \StringTok{"Dm.int"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nmbr.hiero"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nmbr.Symb"}\NormalTok{,}
                            \StringTok{"Datation"}\NormalTok{,}\StringTok{"Orga.hiero"}\NormalTok{,}\StringTok{"Decor"}\NormalTok{, }
                            \StringTok{"Del.centre"}\NormalTok{, }\StringTok{"Surface"}\NormalTok{, }\StringTok{"Titre"}\NormalTok{)]}


\NormalTok{SiegelSymb.mca <-}\StringTok{ }\KeywordTok{MCA}\NormalTok{(SiegSymbMCA, }
                      \DataTypeTok{quanti.sup =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{:}\DecValTok{5}\NormalTok{), }
                      \DataTypeTok{quali.sup =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{6}\NormalTok{), }
                      \DataTypeTok{graph =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Variable AFD}
\NormalTok{var.afd <-}\StringTok{  }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Nmbr.Plage.ext"}\NormalTok{, }\StringTok{"Dm.ext"}\NormalTok{, }\StringTok{"Dm.int"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nmbr.hiero"}\NormalTok{,}
             \StringTok{"Nmbr.Symb"}\NormalTok{, }\StringTok{"Datation"}\NormalTok{)}
\CommentTok{# Association Coordonnées ACM avec variables pour AFD}
\NormalTok{SiMix <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cbind}\NormalTok{(SiegelSymb.mca$ind$coord[,}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{:}\DecValTok{2}\NormalTok{)],}
               \NormalTok{cachets[,var.afd])}

\NormalTok{var.afd <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Dim 1"}\NormalTok{,}\StringTok{"Dim 2"}\NormalTok{, var.afd)}
\CommentTok{# Création de 2 jeux de données: 1) sceaux datés  2) datation inconnue}
\CommentTok{# 1) sceaux datés }
\NormalTok{SiDat <-}\StringTok{ }\NormalTok{SiMix[SiMix$Datation !=}\StringTok{ "Inconnue"}\NormalTok{, var.afd]}

\CommentTok{# AFD selon la variable datation}
\NormalTok{SiDat$Datation <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.factor}\NormalTok{(}\KeywordTok{as.character}\NormalTok{(SiDat$Datation))}
\NormalTok{ldaSiDat <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lda}\NormalTok{(Datation ~}\StringTok{ }\NormalTok{., SiDat)}

\CommentTok{# 2) datation inconnue}
\NormalTok{SiUnDat <-}\StringTok{ }\NormalTok{SiMix[SiMix$Datation ==}\StringTok{ "Inconnue"}\NormalTok{, var.afd]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{## Faire un nouveau table avec les données de AFD}
\NormalTok{lda.m <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rbind}\NormalTok{(}
               \KeywordTok{cbind}\NormalTok{(}\KeywordTok{predict}\NormalTok{(ldaSiDat, }
                             \NormalTok{SiUnDat)$x,}
                     \DecValTok{4}\NormalTok{), }
               \KeywordTok{cbind}\NormalTok{(}\KeywordTok{predict}\NormalTok{(ldaSiDat)$x, }
                     \KeywordTok{as.factor}\NormalTok{(}\KeywordTok{predict}\NormalTok{(ldaSiDat)$class)}
                     \NormalTok{) }
      \NormalTok{)}

\CommentTok{# Ajouter les autres variables}
\NormalTok{lda.mixte <-}\StringTok{ }\KeywordTok{merge}\NormalTok{(SiegSymbMCA, lda.m,  }\DataTypeTok{by =} \StringTok{"row.names"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{rownames}\NormalTok{(lda.mixte) <-}\StringTok{ }\NormalTok{lda.mixte$Row.names}

\CommentTok{# Data.frame sans datation inconnue pour les ellipses}
\NormalTok{lda.date <-}\StringTok{ }\KeywordTok{droplevels.data.frame}\NormalTok{(lda.mixte[lda.mixte$Datation !=}\StringTok{ "Inconnue"}\NormalTok{,])}

 \CommentTok{# Calculer coordonnées des ellipses}
\NormalTok{ellipse_coord <-}\StringTok{ }\KeywordTok{coord.ellipse}\NormalTok{(lda.date[,}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Datation"}\NormalTok{,}\StringTok{"LD1"}\NormalTok{, }\StringTok{"LD2"}\NormalTok{)] , }
                               \DataTypeTok{bary =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{, }
                               \DataTypeTok{npoint =} \DecValTok{1000}\NormalTok{)}
\NormalTok{pca_ellipse <-}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(ellipse_coord$res)  }
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(pca_ellipse) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"datelli"}\NormalTok{, }\StringTok{"dim1elli"}\NormalTok{, }\StringTok{"dim2elli"}\NormalTok{)     }

\CommentTok{# Plot}
\NormalTok{bwplot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(lda.mixte, }
                 \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{LD1, }
                     \DataTypeTok{y =} \NormalTok{LD2,}
                     \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Datation),}
                     \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(lda.mixte))}
                 \NormalTok{)}

\NormalTok{bwplot +}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_jitter}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{lda.mixte, }
                     \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{LD1, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{LD2, }
                         \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(lda.mixte), }
                         \DataTypeTok{shape =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Datation), }
                         \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Datation)), }
                     \DataTypeTok{size =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_colour_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"#BFBFBF"}\NormalTok{,}\StringTok{"#A8A8A8"}\NormalTok{,}\StringTok{"#666666"}\NormalTok{,}\StringTok{"#000000"}\NormalTok{)) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_shape_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DecValTok{16}\NormalTok{,}\DecValTok{17}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{)) +}\StringTok{  }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{pca_ellipse, }
             \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{dim1elli, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{dim2elli, }
                 \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(datelli), }
                 \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(pca_ellipse)}
                 \NormalTok{),}\DataTypeTok{size =} \FloatTok{0.1}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{vjust =} \FloatTok{1.5}\NormalTok{, }\DataTypeTok{size =} \FloatTok{2.5}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_fill_grey}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{theme_bw}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{labs}\NormalTok{(}\KeywordTok{list}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{labelx, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{labely, }\DataTypeTok{title =} \StringTok{"LD-Mixte"}\NormalTok{)) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_hline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{yintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_vline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{xintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{figure/AFD-ggplot2-1.png}
\caption{Analyse Factorielle Discriminante illustrée selon la datation.}
\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{lda.mixte <-}\StringTok{ }\NormalTok{lda.mixte[lda.mixte$Surface !=}\StringTok{ "Etagee"}\NormalTok{,] }

\NormalTok{bwplot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(lda.mixte, }
                 \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{LD1, }
                     \DataTypeTok{y =} \NormalTok{LD2,}
                     \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Surface),}
                     \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(lda.mixte))}
                 \NormalTok{)}

\NormalTok{bwplot +}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_jitter}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{lda.mixte, }
                     \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{LD1, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{LD2, }
                         \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{rownames}\NormalTok{(lda.mixte), }
                         \DataTypeTok{shape =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Surface), }
                         \DataTypeTok{colour =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Surface),}
                         \DataTypeTok{fill =} \KeywordTok{factor}\NormalTok{(Surface)), }
                     \DataTypeTok{size =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_colour_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"#000000"}\NormalTok{,}\StringTok{"#A8A8A8"}\NormalTok{)) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_shape_manual}\NormalTok{(}\DataTypeTok{values =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{18}\NormalTok{,}\DecValTok{25}\NormalTok{)) +}\StringTok{  }
\StringTok{  }\KeywordTok{stat_ellipse}\NormalTok{() +}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{vjust =} \FloatTok{1.5}\NormalTok{, }\DataTypeTok{size =} \FloatTok{2.5}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_fill_grey}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{theme_bw}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{labs}\NormalTok{(}\KeywordTok{list}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{labelx, }\DataTypeTok{y =} \NormalTok{labely, }\DataTypeTok{title =} \StringTok{"LD-Mixte"}\NormalTok{)) +}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_hline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{yintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_vline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{xintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{figure/AFD-surface-1.png}
\caption{Analyse Factorielle Discriminante illustrée selon le type de
surface.}
\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Union des variables deconcaténées avec lda}
\NormalTok{lda_deconcat <-}\StringTok{ }\KeywordTok{merge}\NormalTok{(lda.m, cachets_deconcat,  }\DataTypeTok{by =} \StringTok{"row.names"}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Sélection deux symboles: L369 et Griffons}
\NormalTok{lda_l369_greife <-}\StringTok{ }\NormalTok{lda_deconcat[lda_deconcat$L369.VITA ==}\StringTok{ "Présence"} \NormalTok{|}
\StringTok{                                }\NormalTok{lda_deconcat$Greife.o.u.Adler ==}\StringTok{ "Présence"}  \NormalTok{,]}

\NormalTok{lda_l369_greife <-}\StringTok{ }\KeywordTok{droplevels.data.frame}\NormalTok{(lda_l369_greife)}

\NormalTok{bwplot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data =} \NormalTok{lda_l369_greife, }
                 \KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =} \NormalTok{LD1, }
                     \DataTypeTok{y =} \NormalTok{LD2,}
                     \DataTypeTok{label =} \KeywordTok{row.names}\NormalTok{(lda_l369_greife))}
                 \NormalTok{) }

\NormalTok{lda_l369 <-}\StringTok{ }\NormalTok{lda_deconcat[lda_deconcat$L369.VITA ==}\StringTok{ "Présence"}\NormalTok{,]}

\CommentTok{# Plot}
\NormalTok{bwplot +}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{() +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{facet_grid}\NormalTok{(Greife.o.u.Adler ~}\StringTok{ }\NormalTok{L369.VITA)+}\StringTok{   }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_hline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{yintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{) +}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_vline}\NormalTok{(}\DataTypeTok{xintercept =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{linetype =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{figure/AFD-symbole-1.png}
\caption{Sélection des individus de l'A.F.D. selon les critères (a)
présence du symbole~L.369 et (b)~présence de griffons et/ou d'aigles
bicéphales}
\end{figure}

L'A.F.D. confirme la discrimination des trois groupes (fig. 4): ils sont
très bien différenciés sur le plan et la dispersion des individus au
sein d'un groupe est amoindrie. Le groupe de cachets datés du 13e siècle
qui se trouvaient lors de l'A.C.P. à côté de ceux datés du 15--16e sont
désormais classés dans le groupe du 13e siècle. Pour contrôler le
résultat, on peut observer que la majorité des sceaux non datés
provenant du corpus de Nişantepe (c'est-à-dire, débutant avec la lettre
H) sont projetés autour du groupe du 13e siècle. Cela correspond à la
principale période d'utilisation de cette archive, que l'on connait
grâce à la répartition des empreintes royales, parmi lesquelles celles
de Mursili III, Hattusili III et Tuthaliya IV sont de loin les plus
fréquentes\footnote{\cite[21--23]{Herbordt2011}.}.

Outre des variables quantitatives, dont l'importance chronologique a été
souligné avec l'A.C.P., quelques variables qualitatives contribuent
fortement à la création du graphique. Si l'on détermine les modalités
qui ont le plus contribué à la construction des axes, on peut en déduire
les modalités qui ont la plus grande influence pour établir une
différence chronologique. Parmi celles-ci on retrouve la présence /
absence de frises torsadées, la première étant une caractéristique des
sceaux du 16e--15e. La forme de la surface (plate / concave) joue un
rôle important dans la séparation des groupes. Un diagramme où l'on
illustre cette qualité (fig. 5) montre très bien comment sont repartis
les deux groupes qui s'opposent de part et d'autre du graphique. Si l'on
compare la discrimination des périodes (fig. 4) et la répartition des
modalités de la surface -- plate ou
concave\footnote{La modalité « étagé »,
représenté par deux exemplaires pour les sceaux du 14e siècle (Cf.
\cite[77]{Herbordt2005}) influence de manière minimale la première dimension.}
-- on en déduit que le passage progressif des sceaux de la surface plane
à la surface concave se situe vers la fin du 14e siècle, comme le
propose A. et B. Dinçol\footnote{\cite[16]{Dincol2008}.}. Cette datation
est par ailleurs confirmée par les sceaux royaux: les plus anciens ont
une surface plate, les plus récents sont convexes et la transition se
fait progressivement entre les règnes de Tuthaliya II/III, Suppiluliuma,
Arnuwanda II et Mursili II\footnote{\cite[45]{Herbordt2011}.}.

Un dernier diagramme illustre l'importance des symboles dans
l'organisation des groupes. Dans la 6, seuls les cachets possédant la
croix ansée hittite de type L.369 et les cachets qui ont un aigle
bicéphale ou un griffon sont représentés. Il devient aisé d'observer que
le symbole L.369 est corrélé avec les sceaux de la période du 16-15e et
14e siècle : la plupart de ces cachets ont des coordonnées négatives sur
le premier axe. C'est l'opposé pour les sceaux où l'on trouve un griffon
ou un aigle bicéphale. Ceux-ci apparaissent surtout sur les sceaux à
dater du 13e
siècle\footnote{L'absence de l'un ou de l'autre symbole n'a pas de signification
chronologique.}.

\subsection{Conclusion}\label{conclusion}

L'analyse de données multidimensionnelles offre des représentations
graphiques parlantes, qui permettent de comprendre la variabilité des
individus d'un jeu complexe de données. L'A.C.P., qui n'utilise pas la
variable \emph{datation} à priori, met en évidence des sceaux qui
possèdent des caractéristiques similaires et indique la tendance
générale de l'évolution morphologique des cachets. L'A.F.D. est un outil
qui permet d'aider à la datation et d'étudier quels sont les paramètres
qui discriminent les sceaux selon leur chronologie. Même dans un domaine
aussi bien étudié que la sigillographie, une telle approche permet
d'apporter un regard nouveau sur les données acquises et leur
traitement. Dans cette étude de cas, l'expression de la variance a été
expliquée grâce à la variable chronologique. Néanmoins, il ne faudrait
pas restreindre ce genre d'analyses à l'étude de la chronologie.
D'autres questions, qui nécessiteraient un corpus plus large -- ou du
moins une sélection ne se focalisant pas sur la chronologie --,
pourraient être abordées, comme la variation spatiale ou celle des
titulatures.

\subsubsection{Tableau des individus
étudiés}\label{tableau-des-individus-etudies}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(xtable::}\KeywordTok{xtable}\NormalTok{(individus_etudies,}
                     \DataTypeTok{caption =} \StringTok{"Individus étudiés"}\NormalTok{,}
                     \DataTypeTok{label =} \StringTok{"tab-indi"}\NormalTok{, }
                     \DataTypeTok{align =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"r"}\NormalTok{,}\StringTok{"p\{14cm\}"}\NormalTok{)}
                     \NormalTok{),}
      \DataTypeTok{comment =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{,}
      \DataTypeTok{include.rownames =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{,}
      \DataTypeTok{latex.environments =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"center"}\NormalTok{),}
      \DataTypeTok{booktabs =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{,}
      \DataTypeTok{floating =} \OtherTok{TRUE}      \NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{rp{14cm}}
  \toprule
 & Cachets \\ 
  \midrule
ca xvie–xve s. & B.111, B.117, B.118, B.119, B.120, B.123, B.124, B.125, B.126, B.127, B.131, B.154, D.1, D.2, D.4, D.5a, D.5b, D.6, D.7, D.8, D.9, D.10, D.15, D.16, D.18, D.24, D.38, G.195, H.259, H.726 \\ 
  ca xive s. & D.72, G.48, G.53, G.54, G.204, H.108, H.153, H.154, H.207, H.210, H.212, H.592 \\ 
  ca xiiie s. & H.94, H.102, H.140, H.145, H.206, H.220, H.229, H.323, H.346, H.347, H.400, H.494, H.501, H.579, H.607, H.619, H.674, H.676 \\ 
  inconnue & D.25, D.37b, D.51, D.52, D.65, D.68, D.71, D.73, D.85, D.97, D.105, D.118, G.59, H.2, H.25, H.26, H.28, H.40, H.41, H.43, H.46, H.74, H.79, H.91, H.106, H.124, H.136, H.159, H.160, H.170, H.172, H.178, H.182, H.196, H.216, H.222, H.226, H.246, H.253, H.295, H.297, H.303, H.336, H.351, H.373, H.381, H.408, H.474, H.476, H.491, H.503, H.535, H.598, H.627, H.648, H.694, H.696, H.700 \\ 
   \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Individus étudiés} 
\label{tab-indi}
\end{table}

\bibliography{bibliography.bib}


\end{document}
